英駐港總領事：將繼續監察《聯合聲明》落實情況 中方私下回應羅哲斯被拒入境原因

英國官員每次公開對香港事務發表意見，都會引來中方不滿，指行為干預中國內政。根據《中英聯合聲明》，英方有責任監察聲明在香港的履行情況，而英國駐香港總領事賀恩德（Andrew Heyn）最近亦重申這點，指英政府會繼續監察《中英聯合聲明》的履行情況，並會適時發聲，無論是公開抑或是私下。

賀恩德接受《南華早報》訪問時指，英國政府仍有責任根據《中英聯合聲明》監察香港的發展，認為監察是指「當你認為事情發展得好，就應該公開表明（the monitoring part is, where you feel that things are going well, you should say so publicly）」。當英方認為《聯合聲明》未獲履行，亦可以像處理銅鑼灣書店事件般，選擇公開表態。然而賀恩德指，「我們通常發現自己會偏向選擇私下的外交手段」。

賀恩德亦透露，英國保守黨人權委員會副主席羅哲斯（Benedict Rogers）上年10月被拒入境香港後，中英雙方有私下書信來往，而中方亦說明了為何羅哲斯被拒入境。他指至現時為止未有發生類似事件，「我們繼續希望不會有」。

對於「一國兩制」，賀恩德認為「大概比幾乎所有人預期中運作得更好（has probably worked better than almost anybody could have envisaged）」。英國「會盡自己所能支持『兩制』」，而「一國」亦清晰列入了《聯合聲明》，英國沒有人會對此有異議。

林鄭月娥早前批評英國前自民黨黨魁阿什當勳爵（Lord Ashdown）發表的報告，指有「外國組識對香港事務指指點點」，評論沒有根據而且不公平。賀恩德指有關評論並不是針對政府人士，而是針對一名對香港有認識但不是非常接近香港的人，因此認為「並不到我來感到困擾（it’s not for me to get upset about that or not）」。他認為「行政長官絕對有權發表自己的看法，阿什當亦有權發表他的看法（The chief executive is perfectly entitled to give her view. Paddy Ashdown is entitled to give his）」，這就是香港作為國際城市的行事方式。

（圖片來源：）

艾思定呀
艾你老母什當咩